\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTINGS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\lstset{literate=%
{}{{\'e}}1
{}{{\`e}}1
{}{{\`u}}1
{}{{\^e}}1
{}{{\cc}}1
{}{{\`a}}1
}
\lstset{extendedchars=\true}
\lstset{inputencoding=ansinew}
\usepackage{color}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{gray!15},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
 % frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=python,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTINGS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\lstset{literate=%
{é}{{\'e}}1
{è}{{\`e}}1
{ù}{{\`u}}1
{ê}{{\^e}}1
{ç}{{\c c}}1
{à}{{\`a}}1
}
\lstset{extendedchars=\true}
\lstset{inputencoding=ansinew}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{
language=python,
basicstyle=\ttfamily\small,
identifierstyle=\color{black},
keywordstyle=\bf\color{blue},
stringstyle=\color{yellow!20!red!80!black!80},
commentstyle=\it\color{red},
columns=flexibles,
tabsize=2,
extendedchars=true,
showspaces=false,
showstringspaces=false,
numbers=none,
numberstyle=\tiny,
breaklines=true,
breakautoindent=true,
captionpos=b
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Par défaut pas d'indentation des retours à la ligne
\setlength{\parindent}{0pt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin=65pt, vmargin=80pt}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{url}
\usepackage{lastpage}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.2pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\newcommand\ligne{%
  \hbox{\raisebox{0.9em}{\vrule depth 0pt height 0.2pt width
      \textwidth}}
}
\newcommand{\sol}[1]{%
  \vspace{.5cm}
  \noindent
  \rule{\textwidth}{.8pt}
  \small
  {\bf CORRIGE\,: (enseignant uniquement)}
  {\tt
    #1
  }
  \noindent
  \rule{\textwidth}{.8pt}
  \vspace{.5cm}
}

%%######### MODE CORRIGE #########
\newif\ifCORRIGE
\CORRIGEfalse
%\CORRIGEtrue
%%################################

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf \alph{enumi}}.}
\def\thesection{\arabic{section}.}
\def\thesubsection{\Alph{subsection}.}
\def\thesubsubsection{\arabic{subsubsection}.}

%%################################

\newcounter{sujet}
\newcounter{semaine}

\newcommand{\nouvellepage}[1]{%
\newpage
\begin{center}
  \refstepcounter{sujet}%
  \setcounter{exercice}{0}%
  \sc{Nom \hfill Oraux de Consolidation (semaine \arabic{semaine} - sujet \arabic{sujet})}
  
  \vspace{0.5cm}
	\ligne
\end{center}
}

\newcounter{exercice}

\newcommand{\exercice}[1]{%
  
  \setcounter{question}{0}%
  \refstepcounter{exercice}%
  \vspace{1em}
  \noindent\textbf{Exercice \arabic{exercice}.\quad #1 }%
  \ignorespaces
}
  
  
  
\newcounter{question}

\newcommand{\question }{%

  \vspace{0.3em}
  \refstepcounter{question}%
  \noindent\textbf{\arabic{exercice}.\arabic{question}.\quad }%
  \ignorespaces
}
  

  
%%################################


\begin{document}
\setcounter{semaine}{1}

\pagestyle{fancy}{
\lhead{DUT Informatique 1ère Année et Ann\'ee Spéciale}
\chead{}
\rhead{IUT d'Orl\'eans}
\fancyfoot[C]{\thepage\ / \pageref{LastPage}}}


%===================================================
\setcounter{semaine}{1}
\nouvellepage %=====================================

\exercice{Que fait cette fonction ?}
\begin{lstlisting}
def fonc(liste) : 
   l = 1
   lm = 0
   p = None
   for elem in liste : 
       if p == elem : 
           l = l + 1
       else : 
           l = 1
       p = elem 
       if l > lm : 
           lm = l
   return lm
\end{lstlisting}
Testez cette fonction avec la liste [1, 2, 2, 2, 3, 4, 6, 1] \\
puis avec la liste [1, 2, 2, 3, 7, 8, 7, 7, 7]. \\
Que se passe-t-il si la liste est vide ? \\
Donnez des noms significatifs pour chaque variable.\\ 
Définissez ce que fait cette fonction. \\
Réécrivez la en utilisant une boucle avec indices, puis une boucle while.   


\exercice{Minimum d'une liste}
On vous demande de définir une fonction permettant de fournir le minimum d'une liste d'entiers.\\
Quelle instruction permet de donner le minimum de la liste [-2, 8, -3, 6, -12, 0, 8, 4] ? Quel est le résultat ? \\
Que se passe-t-il si la liste est vide ?
\begin{enumerate}
\item{boucle for sur les éléments}
\item{boucle for avec les indices}
\item{boucle while} 
\end{enumerate}

\exercice{Second Minimum}
Dans la liste [12, 5, -3, 8, -12] le second minimum est -3.\\
Dans la liste [-6, 7, -1, -6, 9] le second minimum est -6. \\
Que proposez vous pour les listes [] et [-5] ?\\
Proposez une fonction fournissant le second minimum d'une liste. \\
\begin{enumerate}
\item{boucle for sur les éléments}
\item{boucle for avec les indices}
\item{boucle while} 
\end{enumerate}

\exercice{Et si on continue}
On désire connaître le nième minimum d'une liste. En vous inspirant de l'exercice précédent, que proposez-vous ? utilisez la même démarche (exemples et toutes les versions).   

\nouvellepage %=====================================

\exercice{Que fait cette fonction ?}
\begin{lstlisting}
def fonc(liste) :
   bo = False
   p = None
   nb = 0
   for elem in liste :
      if p == elem :
         nb = nb + 1
      else :
         nb = 1
      p = elem 
      if nb >= 3 :
         bo = True
   return bo
\end{lstlisting}
Testez cette fonction avec la liste [1, 1, 3, 7, 8, 8, 9] \\
puis avec la liste [1, 1, 3, 7, 8, 8, 8, 9].  \\
Que se passe-t-il si la liste est vide ? \\
Donnez des noms significatifs pour chaque variable.\\ 
Définissez ce que fait cette fonction. \\
Réécrivez la en utilisant une boucle avec indices, puis une boucle while.   


\exercice{Somme des éléments d'une liste}
On vous demande de définir une fonction permettant de fournir la somme des éléments d'une liste d'entiers.\\
Quelle instruction permet de donner la somme des éléments de la liste [-2, 8, -3, 6, -12, 0, 8, 4] ? Quel est le résultat ? \\
Que se passe-t-il si la liste est vide ?
\begin{enumerate}
\item{boucle for sur les éléments}
\item{boucle for avec les indices}
\item{boucle while} 
\end{enumerate}

\exercice{Somme des éléments positifs d'une liste}
Dans la liste [12, 5, -3, 8, -12] la somme est 25.\\
Dans la liste [-6, -7, -1, -6, 9] la somme est 9. \\
Que proposez vous pour les listes [] et [-6, -8, -3] ?\\
Proposez une fonction fournissant la somme des éléments positifs d'une liste d'entiers. \\
\begin{enumerate}
\item{boucle for sur les éléments}
\item{boucle for avec les indices}
\item{boucle while} 
\end{enumerate}
\exercice{Moyennes}
On vous demande de proposer une fonction permettant de calculer la moyenne des éléments d'une liste d'entiers (exemples + les diverses versions). On vous demande ensuite de définir une fonction calculant la moyenne des éléments positifs d'une liste d'entiers (exemples + diverses versions).  

\nouvellepage %=====================================


\exercice{Que fait cette fonction ?}
\begin{lstlisting}
def fonc(liste, v, n) :
   c = 0
   bo = False
   for elem in liste :
      if v == elem :
         c = c + 1
         if c >= n :
            bo = True
   return bo 
\end{lstlisting}
Testez cette fonction avec la liste [1, 4, 2, 7, 2, 4, 8, 4], v vaut 2 et n vaut 2 \\
puis avec la liste [1, 4, 2, 7, 2, 4, 8, 4], v vaut 4 et n vaut 5. \\
Que se passe-t-il si la liste est vide , v vaut 5, et n vaut 2 ? \\
Donnez des noms significatifs pour chaque variable.\\ 
Définissez ce que fait cette fonction. \\
Réécrivez la en utilisant une boucle avec indices, puis une boucle while.   


\exercice{Fréquence}
On vous demande de définir une fonction permettant de déterminer la fréquence d'une lettre dans un texte.\\
Quelle instruction permet de donner la fréquence du caractère u dans la chaîne : bonjour nous sommes le lundi 19 octobre ? 
Quel est le résultat ? \\
Que se passe-t-il si la chaîne est vide ?
\begin{enumerate}
\item{boucle for sur les éléments}
\item{boucle for avec les indices}
\item{boucle while} 
\end{enumerate}

\exercice{Fréquence maximale}
Dans la chaîne : bonjour nous sommes lundi, le caractère le plus fréquent est o.\\
Dans la chaîne : aa bb cc dd, le caractère le plus fréquent est soit a, soit b, soit c soit d. \\
Que proposez vous pour la chaîne vide ?\\
Proposez une fonction fournissant le caractère le plus fréquent dans un texte. \\
\begin{enumerate}
\item{boucle for sur les éléments}
\item{boucle for avec les indices}
\item{boucle while} 
\end{enumerate}

\exercice{Et si on continue}
On désire connaître la liste des caractères les plus fréquents dans un texte. En vous inspirant des exercices précédents, proposez une telle fonction (3 versions + exemples).  


%===================================================
\setcounter{semaine}{2}
\nouvellepage %=====================================


\exercice{Fonction à transformer ?}
\begin{lstlisting}
def exo1(ph) : 
    n = 0
    b = True
    for e in ph : 
        if e != ' ' : 
            if b : 
                b = False
                n = n + 1
        else : 
            b = True
    return n
\end{lstlisting}
Testez cette fonction avec le paramètre "bonjour les vacances sont finies", puis "nous sommes un jour de semaine" \\
Que se passe-t-il si la cha\^ine est vide ? \\
Définissez ce que fait cette fonction. \\
Réécrivez la en utilisant une boucle avec indices, puis une boucle while. \\  

\exercice{Recherche dans une liste et dans une chaine}
\begin{enumerate}
\item On vous demande d'écrire une fonction qui détermine l'indice de la première occurrence d'un nombre dans une liste. Proposez des exemples et écrivez cette fonction à l'aide d'une boucle while. Vous proposerez un invariant de boucle. 
\item 
Qu'en est-il de la recherche de l'indice de la première occurrence d'une lettre dans une cha\^ine de caractère ?
\item Pouvez vous améliorer votre première fonction si la liste est triée et comment ? 
\end{enumerate} 

\exercice{Liste triée et tri de liste}
\begin{enumerate}
\item 
On vous demande d'écrire une fonction qui détermine si une liste est triée par ordre croissant. Proposez des exemples et écrivez cette fonction à l'aide d'une boucle while. Vous proposerez un invariant de boucle. 
\item 
Que proposez vous pour savoir si une liste est triée (ordre croissant ou décroissant) ? 
\item comment modifier la première fonction afin qu'elle fournisse l'indice dans la liste de début de décroissance ?
\item 
En utilisant la fonction ci-dessus écrivez une fonction permettant de trier une liste par ordre croissant. Proposez des exemples et écrivez cette fonction à l'aide d'une boucle while. Vous proposerez un invariant de boucle. 
\end{enumerate}


\nouvellepage %=====================================

\exercice{Que fait cette fonction ?}
\begin{lstlisting}
def exo1(N) :
    if N == 0 : 
        r = N
    else :
        p = 1
        r = 0
        while N != 0 : 
            r = r*10 + N%10
            N = N // 10
    return r
\end{lstlisting}
Testez cette fonction avec 4567\\
puis avec 11378889.  \\
Que se passe-t-il si le paramètre est nul ? \\
Définissez ce que fait cette fonction. \\
Proposez un invariant de boucle.\\   

\exercice{Valeurs distinctes d'une liste}
On désire conna\^itre les valeurs distinctes d'une liste. Par exemple [1, 7, 1, 3, 2, 3, 9, 1] contient 5 valeurs distincts qui sont [1, 7, 3, 2, 9]. 
On désire écrire une fonction permettant de résoudre ce problème.   
\begin{enumerate}
\item Commencez par écrire une fonction permettant de savoir si un nombre appartient à une liste. Vous utiliserez une boucle while dont vous donnerez un invariant. 
\item Utilisez la fonction ci dessus pour déterminer la liste des valeurs distinctes d'une liste. Vous noterez qu'au début, si la liste initiale est non vide, la liste des valeurs distinctes contient la première valeur de la liste ([1] dans l'exemple). 
\end{enumerate}

\exercice{Trier en utilisant le minimum}
On désire trier une liste dans l'ordre croissant. Nous allons décomposer la démarche : 
\begin{enumerate}
\item 
\'Ecrire une fonction qui extrait d'une liste le minimum. Vous devez construire la liste résultat au fur et à mesure. \\
\item Modifier cette fonction pour qu'elle fournisse non seulement la liste sans le minimu mais aussi le minimum trouvé. Utilisez un n-uplet sous la forme return (liste, minimum). 
\item 
Utilisez la fonction précédente pour trier une liste par ordre croissant. Quel est la condition d'arr\^et de la boucle de cette fonction, ainsi que son invariant. Pour utiliser un n-uplet de résultats d'une fonction f on écrit (v1, v2) = f(paramètres), v1 est la première valeur du n-uplet, v2 la seconde. 
\end{enumerate} 

\nouvellepage %=====================================

\exercice{Que fait cette fonction ?}
\begin{lstlisting}
def exo1(l, n) : 
    d = 0
    f = len(l) -1
    tr = False
    while not tr and d <= f : 
        m = (d+f) // 2
        if l[m] == n : 
            tr = True
        else : 
            if l[m] < n : 
                d = m + 1
            else : 
                f = m - 1
    return tr 
\end{lstlisting}
Testez cette fonction avec la liste [1, 4, 7, 8, 15] et 9 \\
puis avec la liste [1, 4, 5, 7, 8, 11, 12, 15] et 8. \\
Que se passe-t-il si la liste est vide ? \\ 
Définissez ce que fait cette fonction. \\
Proposez un invariant de boucle.   


\exercice{Extraire les mots d'une phrase}
On vous demande d'écrire une fonction qui permet d'extraire tous les mots d'une phrase pour les sauvegarder dans une liste. Les mots ne seront séparés que par un ou plusieurs blancs.  \\
Donnez des exemples et l'invariant de boucles. 

\exercice{Extraire les nombres d'une phrase} 
En utilisant la fonction précdente, définissez une fonction qui permet d'extraire les nombres d'une phrase pour les stocker dans une liste. Donnez des exemples et l'invariant de boucle.  

\exercice{Extraire les mots non nombres d'une phrase}
En vous aidant de ce qui a ét fait précédemment, écrivez une fonction qui extrait d'une phrase les mots qui ne sont pas des nombres pour les stocker dans une liste. \\
La phrase "bonjour nous sommes le 12 avril 1945" doit retourner la liste ["bonjour", "nous", "sommes", "le", "avril"]. 

\exercice{Bien parenthésée}
\'Ecrire qui détermine si une cha\^ine contenant éventuellement des parenthèses est correctement parenthésée. Donnez des exemples, utilisez une boucle while dont vous donnerez l'invariant. 

\exercice{Entre la première paire de parenthèses}
\'Ecrire une fonction qui si une phrase est correctement parenthésée extrait ce qu'il y a entre la première paire de parenthèses. Donnez des exemples et utilisez une boucle while.  

%===================================================
\setcounter{semaine}{1}
\nouvellepage %=====================================

\exercice{Cours}
Écrivez une fonction \verb|moyenne| qui prend en paramètre une liste d'entiers et
renvoie la moyenne de ces entiers. Par exemple
\begin{lstlisting}
moyenne([10,8,12,6,14])
10
>>> moyenne([])
0
>>> moyenne([-10,4])
-3
\end{lstlisting}

\exercice{}
Écrivez une fonction \verb|moyenne_positif| qui prend en paramètre une liste d'entiers et
renvoie la moyenne des entiers positifs de cette liste. Par exemple
\begin{lstlisting}
moyenne_positif([10,8,12,6,14])
10
>>> moyenne_positif([])
0
>>> moyenne_positif([-10,4])
4
\end{lstlisting}


\exercice{}
Écrivez une fonction \verb|moyenne_absolue| qui prend en paramètre une liste d'entiers et
renvoie la moyenne des valeurs absolues des entiers de cette liste. Par exemple
\begin{lstlisting}
moyenne_absolue([10,8,12,6,14])
10
>>> moyenne_absolue([])
0
>>> moyenne_absolue([-10,4])
7
\end{lstlisting}

\nouvellepage %====================================

\exercice{Cours} Écrivez une fonction \verb|moyenne| qui prend en paramètre une liste d'entiers et
renvoie la moyenne de ces entiers. Par exemple
\begin{lstlisting}
moyenne([10,8,12,6,14])
10
>>> moyenne([])
0
>>> moyenne([-10,4])
-3
\end{lstlisting}

\exercice{} Écrivez une fonction \verb|moyenne_positif| qui prend en paramètre une liste d'entiers et
renvoie la moyenne des entiers positifs de cette liste. Par exemple
\begin{lstlisting}
moyenne_positif([10,8,12,6,14])
10
>>> moyenne_positif([])
0
>>> moyenne_positif([-10,4])
4
\end{lstlisting}

\exercice{} Écrivez une fonction \verb|moyenne_absolue| qui prend en paramètre une liste d'entiers et
renvoie la moyenne des valeures absolues des entiers de cette liste. Par exemple
\begin{lstlisting}
moyenne_absolue([10,8,12,6,14])
10
>>> moyenne_absolue([])
0
>>> moyenne_absolue([-10,4])
7
\end{lstlisting}

\nouvellepage %====================================
\exercice{Cours} Écrivez une fonction \verb|maximum| qui prend en paramètre une liste d'entiers
et renvoie la valeur du plus grand entier de cette liste. Par exemple
\begin{lstlisting}
maximum([10,8,12,6,14])
14
>>> maximum([])
None
>>> maximum([-10,4])
4
\end{lstlisting}

\exercice{} Écrivez une fonction \verb|second_maximum| qui prend en paramètre une liste d'entiers et
renvoie la valeur du deuxieme plus grand entier de cette liste. Par exemple
\begin{lstlisting}
second_maximum([10,8,12,6,14])
12
>>> second_maximum([10])
None
>>> second_maximum([10,9,10,7])
10
\end{lstlisting}

\exercice{} Écrivez une fonction \verb|n_eme_maximum| qui prend en paramètre une liste d'entiers et
un entier n et renvoie la valeur n-ème plus grand entier de cette liste. Par exemple
\begin{lstlisting}
n_eme_maximum([10,8,12,6,14],3)
10
>>> n_eme_maximum([10],4)
None
>>> n_eme_maximum([10,9,10,7],3)
9
\end{lstlisting}

\nouvellepage %====================================

\exercice{Cours} Écrivez une fonction \verb|minimum| qui prend en paramètre une liste d'entiers et
renvoie la valeur du plus petit entier de cette liste. Par exemple
\begin{lstlisting}
minimum([10,8,12,6,14])
6
>>> minimum([])
None
>>> minimum([-10,4])
-10
\end{lstlisting}

\exercice{} Écrivez une fonction \verb|second_minimum| qui prend en paramètre une liste d'entiers et
renvoie la valeur du deuxieme plus grand entier de cette liste. Par exemple
\begin{lstlisting}
second_minimum([10,8,12,6,14])
8
>>> second_minimum([10])
None
>>> second_minimum([10,7,11,7])
7
\end{lstlisting}

\exercice{} Écrivez une fonction \verb|n_eme_minimum| qui prend en paramètre une liste d'entiers et
un entier n et renvoie la valeur n-ème plus grand entier de cette liste. Par exemple
\begin{lstlisting}
n_eme_minimum([10,8,12,6,14],3)
10
>>> n_eme_minimum([10],4)
None
>>> n_eme_minimum([10,7,11,7],3)
11
\end{lstlisting}

\nouvellepage %====================================

\exercice{Cours} Écrivez une fonction \verb|frequence| qui prend en paramètre une chaîne de carac-
tères et un caractère et renvoie le nombre de fois que ce caractère apparait dans la chaîne. Par
exemple
\begin{lstlisting}
frequence("bonjour tout le monde","o")
4
>>> frequence("","o")
0
\end{lstlisting}

\exercice{} Écrivez une fonction \verb|alpha_plus_frequent| qui prend en paramètre une chaîne de ca-
ractères et renvoie le caractère aplhabétique le plus fréquent de la chaîne. Par exemple
\begin{lstlisting}
>>> alpha_plus_frequent("bonjour tout le monde")
"o"
>>> alpha_plus_frequent("ee ab c d f g")
"e"
\end{lstlisting}

\exercice{} Écrivez une fonction \verb|plus_frequent| qui prend en paramètre une chaîne de caractères et
renvoie le caractère le plus fréquent de la chaîne. Par exemple
\begin{lstlisting}
plus_frequent("bonjour tout le monde")
"o"
>>> plus_frequent("ee ab c d f g")
" "
\end{lstlisting}

\nouvellepage %====================================

\exercice{Cours} Écrivez une fonction \verb|sequence| qui prend en paramètre une chaîne de carac-
tères et renvoie la longueur de la plus longue chaîne de caractères identiques. Par exemple
\begin{lstlisting}
>>> sequence("bonjour tout le monde")
1
>>> sequence("bouteille")
2
>>> sequence("")
0
\end{lstlisting}

\exercice{} Écrivez une fonction \verb|nb_differents| qui prend en paramètre une chaîne de caractères et
renvoie le nombre de caractères différents qui apparaissent dans la chaîne. Par exemple
\begin{lstlisting}
nb_differents("bonjour")
6
>>> nb_differents("bonjour bonjour")
7
>>> nb_differents("")
0
\end{lstlisting}

\exercice{} Écrivez une fonction \verb|sequence_diff| qui prend en paramètre une chaîne de caractères
et renvoie la longueur de la plus longue chaîne de caractères tous différents dans la chaîne. Par
exemple
\begin{lstlisting}
sequence_diff("bonjour")
5
>>> sequence_diff("eaeaeaea")
2
\end{lstlisting}

\nouvellepage %====================================

\exercice{Cours} Écrivez une fonction \verb|ieme| qui prend en paramètre une chaîne de caractères et
un entier i et renvoie le ième caractère de la chaîne s'il existe et None sinon. Par exemple
\begin{lstlisting}
ieme("bonjour tout le monde",5)
"u"
>>> ieme("bonjour",8)
None
>>> ieme("bonjour",-4)
None
\end{lstlisting}

\exercice{} Écrivez une fonction \verb|premier_sup_10| qui prend en paramètre une liste d'entiers et
renvoie le plus petit i tel que l'entier à la position i dans la liste soit supérieur à 10. Par exemple
\begin{lstlisting}
premier_sup_10([0,4,5,15,7,5])
3
>>> premier_sup_10([0,3,5,7,8])
None
\end{lstlisting}

\exercice{} Écrivez une fonction \verb|rapide_sup_10| qui prend en paramètre une liste d'entiers (triée)
et renvoie le plus petit i tel que l'entier à la position 2 i dans la liste soit supérieur à 10. Par
exemple
\begin{lstlisting}
rapide_sup_10([0,4,5,15,17,30,35,67])
2
>>> rapide_sup_10([0,3,5,7,8])
None
\end{lstlisting}

\nouvellepage %====================================

\exercice{Cours} Écrivez une fonction \verb|ieme| qui prend en paramètre une chaîne de caractères et
un entier i et renvoie le ième caractère de la chaîne s'il existe et None sinon. Par exemple
\begin{lstlisting}
ieme("bonjour tout le monde",5)
"u"
>>> ieme("bonjour",8)
None
>>> ieme("bonjour",-4)
None
\end{lstlisting}

\exercice{} Écrivez une fonction \verb|indice_diff| qui prend en paramètre deux chaînes de caractères et
renvoie la plus petite position pour laquelle les deux chaînes diffèrent. Par exemple
\begin{lstlisting}
indice_diff("toto","tortue")
2
>>> indice_diff("abcdef","abcdefgh")
6
>>> indice_diff("abcdef","abcdef")
6
\end{lstlisting}

\exercice{}
Écrivez une fonction \verb|compare| qui prend en paramètre deux chaînes de caractères et renvoie -1 si la
première précède l'autre dans l'ordre alphabétique, 0 si elle sont égales et 1 sinon. Par exemple
\begin{lstlisting}
compare("toto","tortue")
1
>>> compare("abcdef","abcdefgh")
-1
>>> compare("abcdef","abcdef")
0
\end{lstlisting}


%===================================================
\setcounter{semaine}{2}
% ==================================================
\nouvellepage %====================================

\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|recherche| qui prend en paramètre une liste d'entiers et
un entier \verb|n| et renvoie \verb|True| si l'entier \verb|n| est dans la liste et \verb|False| sinon.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème puis traduisez cet algorithme en python.

\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|recherche_trie| qui prend en paramètre une liste d'entiers
triés par ordre décroissant et un entier \verb|n| et renvoie \verb|True| si l'entier \verb|n| est dans la liste et \verb|False| 
sinon.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème puis traduisez cet algorithme en python.


\exercice{}
\question Proposez un algorithme par dichotomie pour le problème précédent.
\question Traduisez cet algorithme en python.


\nouvellepage %====================================

\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|extraire_minimum| qui prend en paramètre une liste d'entiers et renvoie :
\begin{itemize}
\item cette liste de laquelle le plus petit élément a été enlevé
\item le plus petit élément.
\end{itemize}

\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème. Vous pouvez vous aider d'une fonction
auxiliaire \verb|minimum| qui prend en paramètre une liste et renvoie l'indice du plus petit
élément de cette liste.

\question Traduisez cet algorithme en python.

\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|Trier| qui prend en paramètre une liste d'entiers et renvoie
cette liste triée.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question En utilisant la fonction précédente, proposez un algorithme pour trier une liste.
\question Traduisez cet algorithme en python.

\exercice{}
Dans cet exercice on considère une liste d'intervalles, un intervalle étant donné par un couple
de nombres. La longueur d'un intervalle est la différence entre les deux nombres du couple.
\question Proposez une algorithme qui permette de trier une liste d'intervalles par longueur croissante


\nouvellepage %====================================

\exercice{} On veut écrire une fonction \verb|debute| qui prend en paramètre deux chaînes de caractères,
et renvoie vrai si la première chaîne débute par la seconde et faux sinon.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{} On veut écrire une fonction \verb|contient| qui prend en paramètre deux chaînes de caractères
et renvoie vrai si la première contient la seconde et faux sinon.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question En utilisant la fonction précédente, proposez un algorithme pour résoudre ce problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|supprime| qui prend en paramètre deux chaînes de caractères et renvoie
la chaîne obtenue à partir de la première en ayant enlevé toutes les occurrences de la seconde.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez une algorithme pour résoudre ce problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.

\nouvellepage %====================================

\exercice{} On veut écrire une fonction \verb|bien_parenthesee| qui prend en paramètre une chaîne de
caractères contenant éventuellement des parenthèses, et renvoie Vrai si cette chaîne est bien
parenthésée et Faux sinon.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{} On veut écrire une fonction \verb|première_parenthese| qui prend en paramètre une chaîne
de caractères et renvoie le contenu de la première paire de parenthèses de la chaîne.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{} On veut écrire une fonction \verb|scinde_parentheses| qui prend en paramètre une chaîne
de caractères et renvoie une liste de chaînes de caractères correspondant au premier niveau de
parenthèses.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question En utilisant la fonction précédente, proposez un algorithme pour résoudre ce problème.
\question Traduisez cet algorithme en python

\nouvellepage %====================================

\exercice{} On veut écrire une fonction \verb|triee| qui prend en paramètre une liste de nombres et renvoie
vrai si cette liste est triée et faux sinon.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.

\exercice{} On veut modifier l'algorithme précédent pour qu'il renvoie un booléen et un indice.
Dans le cas où la liste passée en argument n'est pas triée, l'indice renvoyé est celui correspondant
à l'endroit où il y a un problème (i.e. le premier i tel que liste[i] et liste[i + 1] ne sont pas dans le
bon ordre).
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{}
En utilisant la fonction précédente, proposez un algorithme permettant de trier une liste
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question En utilisant la fonction précédente, proposez un algorithme pour résoudre ce problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.

\nouvellepage %====================================

\exercice{} On veut écrire une fonction \verb|premiere_occurrence| qui prend en paramètre une chaîne
de caractères et un caractère et renvoie la position de ce caractère dans la chaîne si elle existe et
None sinon.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\question Comment enrichir cette fonction de manière à ce qu'elle prenne en entrée un indice i à
partir duquel on commence la recherche ?

\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|supprime_caractere| qui prend en paramètre une chaîne de caractères et
un indice et renvoie la chaîne obtenue à partir de la chaîne d'entrée en ayant supprimé la première
occurrence du caractère dans cette chaîne.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\question Comment enrichir cette fonction de manière à ce qu'elle : 1) prenne en entrée un indice
i à partir duquel on commence la recherche 2) renvoie la chaîne et l'indice auquel on a
supprimé le caractère ?

\exercice{} On veut écrire une fonction \verb|contient_mot| qui prend en paramètre une chaîne de carac-
tères et un mot et renvoie Vrai si la chaîne contient le mot et Faux sinon. Ici on considère qu'une
chaîne contient un mot s'il est possible, en ne sélectionnant que certaines lettres de la chaîne,
d'obtenir le mot.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question En utilisant la fonction précédente, proposez un algorithme pour résoudre ce problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\question Comment modifier la fonction pour qu'elle renvoie la chaîne de départ dont on aurait
supprimé le mot ?


%===================================================
\setcounter{semaine}{3}
\nouvellepage %=====================================


\exercice{}
On imagine ici qu'on est à la fin d'un week end entre amis, et que chacun a fait
des dépenses. Pour représenter cela, on manipulera des tableaux de couples (chaîne de caractères,
nombre), où la chaîne de caractère est le nom d'une personne, et le nombre une somme dépensée.
On veut écrire une fonction \verb|somme| qui prend en paramètre une liste de couples, et renvoie la
somme totale dépensée par tout le monde.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|somme_personne| qui prend en paramètre une liste de
couples et une personne et renvoie la somme totale dépensée par cette personne.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme séquentiel qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|somme_par_personne| qui prend en paramètre une liste
de couples et renvoie une liste de couples où pour chaque couple est donné le nom d'une
personne et la somme totale dépensée.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{}
Supposons qu'on veuille que chaque personne ait dépensé la même somme. Pour
cela, il faut que ceux qui ont dépensé trop récupèrent de l'argent, et que les autres en re-versent.
On veut écrire une fonction \verb|avoir_par_personne| qui prend en paramètre une liste de couples et
renvoie une liste de couples où pour chaque personne est donnée la somme qu'il doit récupérer
(en négatif) ou rembourser (en positif).
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme séquentiel qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.


\nouvellepage %=====================================


\exercice{}
On imagine ici qu'on va faire notre liste au père noël, et qu'on doit choisir quoi de-
mander. Pour représenter les objets qu'il est possible de commander, on manipulera des tableaux
de couples (chaîne de caractères, nombre), où la chaîne de caractère est le nom d'un objet, et le
nombre son prix.
On veut écrire une fonction \verb|somme| qui prend en paramètre une liste de couples et renvoie la somme
totale des prix des objets.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|somme_liste| qui prend en paramètre une liste de couples
et une liste d'objets et renvoie la somme des prix des objets de la liste.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|choisir_liste| qui prend en paramètre une liste de couples
et un prix maximal, et renvoie la liste la plus grande possible d'objets en procédant 'naïvement',
c'est-à-dire en prenant le premier objet du catalogue si possible, puis le deuxième, etc.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|choisir_liste| qui prend en paramètre une liste de couples
et un prix maximal, et renvoie la liste la plus grande possible d'objets en procédant 'moins
bêtement', c'est-à-dire en prenant l'objet le moins cher, puis le deuxième moins cher, etc.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.


\nouvellepage %=====================================

\exercice{}
On va chercher à "compresser" des chaînes de caractères. Pour cela, on va encoder
une chaîne de caractère par une tableau de couples, par exemple, la phrase :
\verb|"aaaaaa bbcdddddddd aa"| sera encodée par
\verb|[('a',6), (' ',1),('b',2),('c',1),('d',8),(' ',1),('a',2)]|.
On veut écrire une fonction \verb|encoder| qui prend en argument une chaîne et renvoie une liste de
couples.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|décoder| qui prend en paramètre une liste de couples et
renvoie une chaîne.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|concaténer| qui prend en paramètre deux tableaux de
couples et renvoie le tableau de couples correspondant à la concaténation des deux chaînes.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.

\nouvellepage %=====================================

\exercice{}
On imagine ici qu'on gère un accueil chez le vétérinaire. Pour chaque personne on sait exacte-
ment le temps que va durer le rendez vous. Pour simplifier on suppose que tout le monde est
arrivé au même moment.
On modélise la file d'attente par une liste de couples (personne, temps) où chaque couple contient
le nom de la personne et le temps que durera son rendez-vous. L'ordre de passage est donné par
l'ordre des couples dans la liste.
On veut écrire une fonction \verb|attente| qui prend en paramètre une liste d'attente, et renvoie une liste
de couples (personne,attente) contenant pour chaque personne le temps qu'elle attendra avant de
pouvoir montrer son animal au vétérinaire.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb|temps_attente_total| qui prend en paramètre une liste d'at-
tente et renvoie la somme des temps d'attente des personnes.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{}
Afin de minimiser le temps d'attente total des gens, on s'aperçoit que mieux
vaut faire passer en premier les gens dont le rendez-vous ne dure pas longtemps. À l'aide d'un
exemple, montrez que cette propriété semble vraie.
On veut écrire une fonction \verb|meilleur_ordre| qui prend en paramètre une liste d'attente et renvoie une
nouvelle liste qui minimise le temps total d'attente.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.

\nouvellepage %=====================================

\exercice{} 
Dans cette feuille, on va considérer qu'on a une recette à faire et qu'on a un frigo rempli de
différentes choses.
On modélisera le contenu d'un frigo par une lise de couples (chose, quantité), indiquant pour
chaque chose qu'on a dans le frigo, la quantité présente.
De la même façon, on modélisera une recette par une nombre de personnes et une liste de couples.
\question Donnez des exemples de frigo et de recettes.
\exercice{}
On veut écrire une fonction qui permette à partir du contenu de notre frigo et d'une
recette de savoir si la recette est réalisable ou non.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.
\exercice{}
On veut écrire une fonction qui permette à partir du contenu de notre frigo et d'une
recette de savoir quel est le nombre maximum de personnes pour qui on peut cuisiner.
\question Proposez des exemples de tests pour cette fonction.
\question Proposez un algorithme qui résout le problème.
\question Traduisez cet algorithme en python.

%===================================================
\setcounter{semaine}{4}
\nouvellepage %=====================================


\exercice{Questions de cours}

\question Les structures de données suivantes sont-elles \emph{mutables} ? (oui, non, ça dépend)

Une chaîne de caractère, une liste, un tuple, un ensemble, un dictionnaire.


\question{Représentation de la mémoire}

Représentez l'état de la mémoire aux endroits indiqués :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
l1 = [1,[2, 3],4]
l2 = [6,7,[]]
l3 = [l1[1],l2] # ici, précisez la valeur de l3
l3[1][1] = l2[2] 
l2[2] = l1[1] # ici et précisez les valeurs de l1, l2 et l3
\end{lstlisting}

\exercice{Animaux du monde}

\emph{AVANT d'écrire chacune des fonctions demandées, vous proposerez au moins un test}

On dispose d'un dictionnaire dont les clefs sont des noms d'animaux, les valeurs sont les continents d'habitation de ces animaux.
Par exemple :

\begin{lstlisting}[numbers=none]
animaux={'éléphant': 'Asie', 'écureuil': 'Europe', 'panda': 'Asie', 'hippopotame': 'Afrique', 'girafe': 'Afrique', 'iguane': 'Amérique', 'lion': 'Afrique'}
\end{lstlisting}

\question \'Ecrire une fonction qui, à partir d'un tel dictionnaire, retourne un dictionnaire avec le nombre d'animaux recensés par continent.

\question \'Ecrire une fonction qui détermine le continent ayant le plus grand nombre d'animaux.

\exercice{Animaux du monde (suite)}
On dispose maintenant d'un dictionnaire indiquant pour un animal le nombre de représentants existant dans le continent concerné. 
Par exemple :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
exemple_suite={'éléphant': 250, 'écureuil': 2000000, 'mésange': 2580, 'panda': 500, 'hippopotame': 890, 'girafe': 2580, 'iguane': 1450, 'lion': 1000}
\end{lstlisting}


\question \'Ecrire une fonction qui retourne un dictionnaire indiquant, pour chaque continent, les animaux qui y sont présents ainsi que le nombre de leurs représentants. 

\question \'Ecrire une fonction qui permet de déterminer le continent qui a le plus grand nombre de représentants (au total) ? Vous serez peut-être amenés à écrire deux fonctions. 




\nouvellepage %====================================

\exercice{Questions de cours}

\question{Représentation de la mémoire}

Représentez l'état de la mémoire aux endroits indiqués :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
l1 = [1,2,[4,5]]
l2 = [6,7,8]
l3 = [l1[2],l2] # ici, précisez la valeur de l3
l3[1][0] = 10 
l1[2][0] = 12 # ici et précisez les valeurs de l1, l2 et l3 
\end{lstlisting}

\question On considère le code suivant qui donne le nombre d'habitant dans chaque capitale :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
capitales={'Londres': 8630100, 'Pekin':20693000, 'Tokyo':13189000,
   'Moscou':11541000, 'Jarkarta':10187595, 'Seoul':10528774, 
   'Mexico':8851080}
\end{lstlisting}

\question Quel est le type de \verb!capitales! ?

\question Quelle instruction permet d'ajouter la capitale Lima avec 8481415 habitants ?

\question Quelle instruction permet de modifier la valeur du nombre d'habitants de la ville de Moscou, car l'ancien nombre date de 2012, par 15512000.

\exercice{Capitales}

\emph{AVANT d'écrire chacune des fonctions demandées, vous proposerez au moins un test}

\question \'Ecrire une fonction qui prend en paramètre un "dictionnaire de capitales" (c'est-à-dire un dictionnaire similaire à l'exercice précédent) retournant le nom de la capitale ayant le plus grand nombre d'habitants.

\question \'Ecrire une fonction qui renvoie les capitales ayant plus de 12 000 000 habitants.


\exercice{Capitales et continents}

On dispose maintenant d'un nouveau dictionnaire qui indique, pour chaque capitale,  le continent où elle se trouve.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
continents={'Moscou':'Europe', 'Bangkok':'Asie', 'Tokyo':'Asie',
    'Lima':'Amerique', 'Mexico':' Amerique', 'Pekin':'Asie', 
    'Seoul':'Asie', 'Londres':'Europe', 'Jarkarta':'Asie'}
\end{lstlisting}
\question \'Ecrire une fonction qui, à partir d'un tel dictionnaire, construit un dictionnaire avec le nombre de capitales par continent. 

\question On veut écrire une fonction qui construit un nouveau dictionnaire avec, par continent, le nombre de capitales et la somme totale des habitants. Quelle forme prendra votre dictionnaire (exemple) ? \'Ecrire cette fonction.

\nouvellepage %====================================

\exercice{Questions de cours}

\question Quelles sont les valeurs de a, b, c, d et e à l'issue du script suivant ?
\begin{lstlisting}[numbers=none]
a = {8,6,1,7}
b = {9, 5, 7, 6, 5}
c = a | b
d = a & b
e = a - b
\end{lstlisting}


\question{Représentation de la mémoire}

Représentez l'état de la mémoire aux endroits indiqués :

\begin{lstlisting}[numbers=none]
l1 = [[1,2],3,[4,5]]
l2 = [6,7,8]
l3 = [l1[0]+l1[2],l2] # ici, précisez la valeur de l3
l3[0][0] = l1[2]
l1[0][1] = l3[0][0] # ici et précisez les valeurs de l1, l2 et l3
\end{lstlisting}
\exercice{Champignons}

\emph{AVANT d'écrire chacune des fonctions demandées, vous proposerez au moins un test}

On dispose d'un dictionnaire dont les clefs sont des noms de champignons, les valeurs indiquent si le champignon est vénéneux ou pas ainsi que son habitat (région) de prédilection.
Par exemple :

\begin{lstlisting}[numbers=none]
champignons={'amanite phalloide': (True, 'pyrénées orientales'), 'girolle': (False, 'Seine maritime'), 'cèpe': (False, 'le midi'), 'lactaire délicieux': (False, 'pyrénées orientales'), 'cortinaire': (True, 'région parisienne'), 'gyromitre': (True, 'massif central'), 'trompette des morts': (False, "cote d'or")}
\end{lstlisting}
\question \'Ecrire une fonction qui, à partir d'un tel dictionnaire, retourne deux dictionnaires \verb|veneneux| et \verb|nonVeneneux| contenant respectivement les champignons vénéneux et leur habitat et les champignons non vénéneux et leur habitat.

\question \'Ecrire une fonction qui retourne un dictionnaire dont les clés sont des régions, et les valeurs tous les champignons de cette région. 


\exercice{Champignons (suite)}

On dispose maintenant d'un dictionnaire indiquant pour un champignon son type ; les types sont au nombre de quatre : à plis, à lames, à tubes et à formes non classiques.
Par exemple :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
champignons_types={'cèpe': 'à tubes', 'morille': 'à formes non classiques', 'gyromitre': 'à formes non classiques', 'lactaire délicieux': 'à lames', 'cortinaire': 'à lames', 'amanite phalloide': 'à lames', 'trompette des morts': 'à plis', 'girolle': 'à plis'}
\end{lstlisting}


\question \'Ecrire une fonction qui retourne un dictionnaire indiquant pour chaque type tous les champignons concernés et le fait qu'ils soient ou non vénéneux. 

\question  \'Ecrire une fonction qui permet de déterminer le type qui dispose du plus grand nombre de champignons. 
















%===================================================
\setcounter{semaine}{6}
\nouvellepage %=====================================

\exercice{Plateau noir et blanc}

On vous propose de représenter un plateau de cases noires et blanches sous la forme d'un
tuple \verb|(nbre de lignes, nbre de colonnes, liste plate des cases noires et des cases blanches)|.
Une case noire sera représentée par une \verb|'*'| et une case blanche par \verb|' '|.

Dans le même esprit que le TD9 fait en python, on vous demande de définir les fonctions
suivantes qui constituent l'interface (API) du plateau noir et blanc.

\question Définir une fonction \verb|newPlateau(ligne, colonne)| qui définit un plateau noir et
blanc. Les cases noires et blanches doivent être réparties équitablement sur le plateau
(vous pourrez utiliser la méthode \verb|random.randin(a, b)| donnant un nombre aléatoire
entre a et b).
\question Définir les deux fonctions \verb|getNbLignes(plateau)| et \verb|getNbColonnes(plateau)|.
\question Définir les deux fonctions \verb|getVal(plateur, i, j)| et \verb|setVal(plateau, i, j, val)|.
En utilisant les fonctions de l'API, définissez une fonction \verb|affichePlateau(plateau)|.

\exercice{Les cases voisines}

On vous demande de définir une fonction \verb|voisine(i, j, lig, col, dir)| qui retourne un tuple
d'indices correspondant à la case voisine de \verb|(i, j)| selon la direction dir. On considère que
le plateau de lig lignes et col colonnes est un torre. Vous prendrez pour la direction la
représentation que vous voulez (nord sud est ouest).
On va maintenant traiter de l'évolution du plateau noir et blanc. Une case devient blanche
si au moins 3 de ses voisines sont des cases blanches. Une case devient noire si ses deux
voisines 'ouest' et 'est' sont noires.
On vous demande donc d'écrire ces deux fonctions de changement de couleur :

\question Définir une fonction \verb|changePlateauBlanc(plateau, i, j)| qui retourne un booléen
indiquant si la case (i,j) deviendra blanche.

\question De la même façon, définir une fonction \verb|changePlateauNoir(plateau, i, j)| retour-
nant un booléen indiquant si la case (i,j) devriendra noire.

\exercice{Changement du plateau blanc vers noir et vice versa}
On vous demande d'écrire une fonction change(plateau) qui parcourt l'ensemble des cases
du plateau et applique aléatoirement et équitablement soit la fonction changePlateauBlanc(plateau,
i, j) soit la fonction \verb|changePlateauNoir(plateau, i, j)|. Vous utiliserez de nouveau la
fonction \verb|randint|.

Définir enfin la fonction plusieurs (ligne, colonne, nbre) qui commence par construire un
plateau noir et blanc de ligne lignes et colonnes colonnes, puis affiche ce plateau et effectue
nbre changements du plateau pour finir par afficher le résultat obtenu.



\nouvellepage %=====================================

\exercice{Plateau de chiffres}

On vous propose de représenter un plateau de cases contenant des entiers (< 10) sous la
forme d'un tuple \verb|(nbre de lignes, nbre de colonnes, liste de listes de cases d'entiers)|. Dans le
même esprit que le TD9 fait en python, on vous demande de définir les fonctions suivantes
qui constituent l'interface (API) du plateau noir et blanc.
\question Définir une fonction \verb|newPlateau(ligne, colonne)| qui définit un plateau ne con-
tenant que des 0 et des 1. Les cases 0 et 1 doivent être réparties équitablement sur
le plateau (vous pourrez utiliser la méthode \verb|random.randin(a, b)| donnant un nombre
aléatoire entre a et b).
\question Définir les deux fonctions \verb|getNbLignes(plateau)| et \verb|getNbColonnes(plateau)|.
\question Définir les deux fonctions \verb|getVal(plateur, i, j)| et \verb|setVal(plateau, i, j, val)|.
En utilisant les fonctions de l'API, définissez une fonction \verb|affichePlateau(plateau)| qui
n'affiche que les chiffres non nuls.

\exercice{Les cases voisines}

On vous demande de définir une fonction \verb|voisine(i, j, lig, col, dir)| qui retourne un tuple
d'indices correspondant à la case voisine de (i, j) selon la direction dir. On considère que
le plateau de lig lignes et col colonnes est un torre. Vous prendrez pour la direction la
représentation que vous voulez (nord sud est ouest).
On va maintenant traiter de l'évolution du plateau de chiffres. On propose deux évolutions
possibles : une case change de valeurs par la somme des valeurs de ses 4 voisines ; ou bien
une case change de valeur par la somme des ses voisines 'nord', 'sud'. Ces sommes seront
toujours calculées modulo 10.
On vous demande donc d'écrire ces deux fonctions :
\question Définir une fonction \verb|changePlateauValeur1(plateau, i, j)| qui retourne la somme
modulo 10 des 4 voisines de la case (i,j).
\question De la même façon, définir une fonction \verb|changePlateauValeur2(plateau, i, j)| retournant la somme modulo 10 des cases 'nord' et 'sud' de la case (i,j).

\exercice{Changement du plateau}

On vous demande d'écrire une fonction \verb|change(plateau)| qui parcourt l'ensemble des cases
du plateau et applique aléatoirement et équitablement soit la fonction \verb|changePlateauValeur1(plateau, i, j)|
 soit la fonction \verb|changePlateauValeur2(plateau, i, j)|. Vous
utiliserez de nouveau la fonction \verb|randint|.
Définir enfin la fonction \verb|plusieurs(ligne, colonne, nbre)| qui commence par construire un
plateau de 0 et de 1, de ligne lignes et colonnes colonnes, puis affiche ce plateau et effectue
nbre changements du plateau pour finir par afficher le résultat obtenu.



%===================================================
\setcounter{semaine}{5}
\nouvellepage %=====================================


\exercice{Que fait cette fonction ?}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{lstlisting}
def fonc(liste) : 
   x = 1
   lm = 0
   p = None
   for elem in liste : 
       if p == elem : 
           x = x + 1
       else : 
           x = 1
       p = elem 
       if x > lm : 
           lm = x
   return lm
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\qquad
\begin{minipage}{10cm}
Testez cette fonction avec la liste [1, 2, 2, 2, 3, 4, 6, 1] \\
puis avec la liste [1, 2, 2, 3, 7, 8, 7, 7, 7]. \\
Que se passe-t-il si la liste est vide ? \\
Donnez des noms significatifs pour chaque variable.\\ 
Définissez ce que fait cette fonction. \\
Réécrivez la en utilisant une boucle avec indices, puis une boucle while.   
\end{minipage}

\exercice{Maximum d'une liste}
\'Ecrire une fonction qui renvoie le maximum d'une liste d'entiers. Par exemple :

\verb!>>> maximum([-2, 8, -3, 6, -12, 0, 8, 4])!\\
\verb!8!\\
\verb!>>> maximum([])!\\
\verb!None!\\
\verb!>>> maximum([-10, 4])!\\
\verb!4!


\exercice{Indice du premier element qui dépasse}
\'Ecrire une fonction qui renvoie l'indice du premier élément d'une liste d'entiers qui dépasse une valeur donnée. Par exemple :

\verb!>>> indice_plus_grand([2, 5, -3, 8, -12], 7)!\\
\verb!3!\\
\verb!>>> indice_plus_grand([6, 7, -1, -6, 9],4)!\\
\verb!0!\\
\verb!>>> indice_plus_grand([-10, 4],12)!\\
\verb!-1!\\

Que renvoie votre fonction pour la liste \verb![ ]! ?


\nouvellepage %====================================


\exercice{Que fait cette fonction ?}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{lstlisting}
def fonc(liste) :
   bo = False
   p = None
   nb = 0
   for elem in liste :
      if p == elem :
         nb = nb + 1
      else :
         nb = 1
      p = elem 
      if nb >= 3 :
         bo = True
   return bo
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\qquad
\begin{minipage}{10cm}
Testez cette fonction avec la liste [1, 1, 3, 7, 8, 8, 9] \\
puis avec la liste [1, 1, 3, 7, 8, 8, 8, 9].  \\
Que se passe-t-il si la liste est vide ? \\
Donnez des noms significatifs pour chaque variable.\\ 
Définissez ce que fait cette fonction. \\
Réécrivez la en utilisant une boucle avec indices, puis une boucle while.    
\end{minipage}

\exercice{Minimum d'une liste}
\'Ecrire une fonction qui renvoie le maximum d'une liste d'entiers. Par exemple :

\verb!>>> minimum([-2, 8, -3, 6, -12, 0, 8, 4])!\\
\verb!-12!\\
\verb!>>> minimum([])!\\
\verb!None!\\
\verb!>>> minimum([-10, 4])!\\
\verb!-10!

\exercice{Indice de la seconde lettre dans une chaîne}
\'Ecrire une fonction qui renvoie l'indice de la deuxième occurrence d'un caractère dans une chaîne. Par exemple :

\verb!>>> indice_second('o','trololo')!\\
\verb!5!\\
\verb!>>> indice_second('r','trololo')!\\
\verb!-1!\\

% =======================================================================
\nouvellepage %====================================
\exercice{Que fait cette fonction ?}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{lstlisting}
def fonc(liste, v, n) :
   c = 0
   bo = False
   for elem in liste :
      if v == elem :
         c = c + 1
         if c >= n :
            bo = True
   return bo 
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\qquad
\begin{minipage}{10cm}
Testez cette fonction avec la liste \verb![1, 4, 2, 7, 2, 4, 8, 4]!, \verb!v! vaut \verb!2! et \verb!n! vaut \verb!2! \\
puis avec la liste [1, 4, 2, 7, 2, 4, 8, 4], v vaut 4 et n vaut 5. \\
Que se passe-t-il si la liste est vide , v vaut 5, et n vaut 2 ? \\
Donnez des noms significatifs pour chaque variable.\\ 
Définissez ce que fait cette fonction. \\
Réécrivez la en utilisant une boucle avec indices, puis une boucle while.     
\end{minipage}

\exercice{Nombre d'apparition d'une lettre dans une phrase}
\'Ecrire une fonction qui renvoie le nombre d'apparition d'une lettre donnée dans un chaîne de caractère. Par exemple :

\verb!>>> nombreDe('a','bonjour tout le monde !')\\
\verb!0!\\
\verb!>>> nombreDe('o','trololo!')!\\
\verb!3!\\

\exercice{Indice du second minimum}
\'Ecrire une fonction qui renvoie l'indice du second minimum d'une liste d'entiers. Par exemple :

\verb!>>> indice_second_minimum([12, 5, -3, 8, -12])!\\
\verb!2!\\
\verb!>>> indice_second_minimum([-6, 7, -1, -6, 9])!\\
\verb!0!\\
\verb!>>> indice_second_minimum([-10, 4])!\\
\verb!4!\\

Que renvoie votre fonction pour les listes \verb![ ]! et \verb![-5]! ?

% =======================================================================
\nouvellepage %====================================

\exercice{Avec des listes de nombres}
\begin{enumerate}
	\item Calcule de la moyenne
	\item Calcule de la moyenne des nbes positifs
	\item Calcul de la moyenne en enlevant la plus mauvaise note
	\item Somme
	\item Retourne une liste auquel on a enlevé le minimum (maximum)
\end{enumerate}

\exercice{Avec des listes et/ou des str}
\begin{enumerate}
\item fonction \verb!contient!
	\item indice d'un élément (on peu tester aussi element connaissant l'indice, juste pour voir s'ils font une boucle :/ )
	\item nombre d'occurrence d'un élément
	\item element le plus fréquent
	\item 
\end{enumerate}

% =======================================================================
\nouvellepage %====================================
\setcounter{semaine}{2}
% =======================================================================

\exercice{Que fait cette fonction ?}
\begin{minipage}{7cm}
\begin{lstlisting}
def exo1(ph) : 
    n = 0
    b = True
    for e in ph : 
        if e != ' ' : 
            if b : 
                b = False
                n = n + 1
        else : 
            b = True
    return n
\end{lstlisting}

\end{minipage}
\qquad
\begin{minipage}{9cm}
Testez cette fonction avec le paramètre \verb!"bonjour les vacances sont finies"!, puis "nous sommes un jour de semaine" \\

Que se passe-t-il si la cha\^ine est vide ? \\
Définissez ce que fait cette fonction et donnez des noms significatifs à chaque variable. \\
Réécrivez-la en utilisant une boucle avec indices, puis une boucle while. \\  
\end{minipage}

% =======================================================================
\exercice{Indice de la première occurrence d'un élément dans une liste}

\'Ecrire une fonction qui renvoie l'indice de la première occurrence d'un nombre dans une liste. Par exemple :

\verb!>>> premiereOccurrence(-12,[-2, 8, -3, 6, -12, 0, 8, 4])!\\
\verb!4!\\
\verb!>>> premiereOccurrence(42,[-2, 8, -3, 6, -12, 0, 8, 4])!\\
\verb!-1!

\exercice{Trier en utilisant le minimum}
On désire trier une liste dans l'ordre croissant. Nous allons décomposer la démarche : 

\'Ecrire une fonction qui renvoie le minimum d'une liste. Par exemple :

\verb!>>> minimum([5,8,-5,3,24])!\\
\verb!-5!\\

\'Ecrire une fonction qui extrait d'une liste le minimum. Par exemple :

\verb!>>> sansMinimum([5,8,-5,3,24])!\\
\verb![5,8,3,24]!\\

\'Ecrire une fonction qui permet de trier une liste par ordre croissant. Par exemple :

\verb!>>> triMinimum([5,8,-5,3,24])!\\
\verb![-5,3,5,8,24]!

% =======================================================================
\nouvellepage %====================================

\exercice{Que fait cette fonction ?}
\begin{minipage}{7.5cm}
\begin{lstlisting}
def exo1(l, n) : 
    d = 0
    f = len(l) -1
    tr = False
    while not tr and d <= f : 
        m = (d+f) // 2
        if l[m] == n : 
            tr = True
        else : 
            if l[m] < n : 
                d = m + 1
            else : 
                f = m - 1
    return tr 
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\qquad
\begin{minipage}{8.5cm}
Testez cette fonction avec la liste [1, 4, 7, 8, 15] et 9 
puis avec la liste [1, 4, 5, 7, 8, 11, 12, 15] et 8. \\
Que se passe-t-il si la liste est vide ? \\ 
Définissez ce que fait cette fonction et donnez des noms significatifs à chaque variable. \\
Proposez un invariant de boucle.    
\end{minipage}

% =======================================================================

\exercice{Valeurs distinctes d'une liste}  

\'Ecrire une fonction permettant de savoir si un nombre appartient à une liste. Par exemple :

\verb!>>> appartient(2,[1, 7, 1, 3, 2, 3, 9, 1])!\\
\verb!True!\\

\'Ecrire une fonction qui donne les valeurs distinctes d'une liste. Par exemple :

\verb!>>> valeursDistinctes([1, 7, 1, 3, 2, 3, 9, 1])!\\
\verb![1, 7, 3, 2, 9]!\\

% =======================================================================


\exercice{Extraire les mots d'une phrase}
\'Ecrire une fonction qui permet d'extraire tous les mots d'une phrase pour les sauvegarder dans une liste. Par exemple :

\verb!>>> extraitMots('Bonjour, nous sommes le 3 novembre 2015')!\\
\verb!['Bonjour,','nous','sommes','le','3','novembre','2015']!\\

\'Ecrire une fonction qui permet d'extraire les nombres d'une phrase pour les stocker dans une liste. Par exemple :

\verb!>>> extraitNombres('Bonjour, nous sommes le 3 novembre 2015')!\\
\verb![3,2015]!

% =======================================================================
\nouvellepage %====================================

\exercice{Que fait cette fonction ?}
\begin{minipage}{7cm}
\begin{lstlisting}
def exo1(N) :
    if N == 0 : 
        r = [N]
    else :
        p = 1
        r = []
        while N != 0 : 
            r.append(N%10)
            N = N // 10
    return r
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\qquad
\begin{minipage}{9cm}
Testez cette fonction avec 4567\\
puis avec 11378889.  \\
Que se passe-t-il si le paramètre est nul ? \\
Définissez ce que fait cette fonction et donnez des noms significatifs à chaque variable. \\
Proposez un invariant de boucle.\\   
\end{minipage}

% =======================================================================


\exercice{Trier une liste}
\'Ecrire une fonction qui détermine si une liste est triée par ordre croissant. Par exemple :

\verb!>>> estTriee([1,6,8,8,20,41])!\\
\verb!True!\\
\verb!>>> estTriee([1,6,8,5,20,41])!\\
\verb!False!\\

En modifiant votre première fonction, écrire une fonction qui retourne -1 si la liste est triée par ordre croissant, et l'indice du premier élément "mal rangé" sinon.

\verb!>>> estTriee([1,6,8,8,20,41])!\\
\verb!-1!\\
\verb!>>> estTriee([1,6,8,5,20,41])!\\
\verb!3!\\

\'Ecrivez une fonction permettant de trier une liste par ordre croissant. Par exemple :

\verb!>>> tri([1,6,8,5,20,-2,41])!\\
\verb![-2,1,5,6,8,20,41]!\\

% =======================================================================
\nouvellepage %====================================

\exercice{Bien parenthésée}
\'Ecrire qui détermine si une cha\^ine contenant éventuellement des parenthèses est correctement parenthésée. Par exemple :

\verb!>>> bienParenthesee('((2+3)*4-(4-(7+2))+3)*5')!\\
\verb!True!\\
\verb!>>> bienParenthesee('(2+3(5-4)')!\\
\verb!False!


\'Ecrire une fonction qui si une phrase est correctement parenthésée extrait ce qu'il y a entre la première paire de parenthèses. Par exemple :

\verb!>>>  extraitParentheses('2+4*(4-(5+6))+(4+1)')!\\
\verb!'4-(5+6)'!\\

\ifCORRIGE
\begin{lstlisting}

def bienParent(phrase) : 
    nb = 0
    i = 0
    while i < len(phrase) : 
        if phrase[i] == ')' : 
            nb -= 1
        else : 
            if phrase[i] == '(' : 
                nb += 1
        i += 1
    return nb == 0

print("bien parent ")
print(bienParent("(bbb(bb)"))
print(bienParent("(bbb(bb)nn(pp))"))
\end{lstlisting}
\fi

\ifCORRIGE
\begin{lstlisting}

def extraitEntreParent(phrase) : 
    mot = ""
    if bienParent(phrase) : 
        i = 0 
        fini = False
        debut = False 
        nb = 0
        while i < len(phrase) and not fini : 
            if phrase[i] == '(' : 
                debut = True
                nb += 1
                if nb > 1 : 
                    mot += phrase[i]
            else : 
                if phrase[i] == ')' :
                    nb -= 1
                    if nb == 0 : 
                        fini = True
                    else : 
                        mot += phrase[i]
                else : 
                    if debut : 
                        mot += phrase[i]
            i += 1
        return mot
\end{lstlisting}
\fi
% =======================================================================


\exercice{Extraire les mots d'une phrase}
\begin{enumerate}
\item \'Ecrire une fonction qui permet d'extraire tous les mots d'une phrase pour les sauvegarder dans une liste. Par exemple :

\verb!>>> extraitMots('Bonjour, nous sommes le 3 novembre 2015')!\\
\verb!['Bonjour,','nous','sommes','le','3','novembre','2015']!

\item \'Ecrire une fonction qui permet d'extraire les nombres d'une phrase pour les stocker dans une liste. Par exemple :

\verb!>>> extraitNombres('Bonjour, nous sommes le 3 novembre 2015')!\\
\verb![3,2015]!

\item \'Ecrire une fonction qui extrait d'une phrase les mots qui ne sont pas des nombres pour les stocker dans une liste. Par exemple :

\verb!>>> extraitPasNombres('Bonjour, nous sommes le 3 novembre 2015')!\\
\verb!['Bonjour,','nous','sommes','le','novembre']!
\end{enumerate}

% =======================================================================

\ifCORRIGE
\begin{lstlisting}
def extraitMots(phrase) : 
    liste = []
    mot = ""
    phrase += ' '
    for elem in phrase : 
        if elem != ' ' : 
            mot += elem 
        else : 
            liste.append(mot) 
            mot = ""
    return liste

print("extrait mots")
print(extraitMots("bonjour nous sommes le 12 avril 1945"))
\end{lstlisting}
\fi
\ifCORRIGE
\begin{lstlisting}
def extraitNombres(phrase) :
    liste = extraitMots(phrase) 
    nombres = []
    for elem in liste : 
        if elem[0] >= '1' and elem[0] <= '9' : 
            nombres.append(int(elem))
    return nombres
\end{lstlisting}
\fi


% =======================================================================
% =======================================================================
\setcounter{semaine}{4}
% =======================================================================
% =======================================================================

\exercice{Trier en utilisant le minimum}
On désire trier une liste dans l'ordre croissant. Nous allons décomposer la démarche : 

\'Ecrire une fonction qui renvoie le minimum d'une liste. Par exemple :

\verb!>>> minimum([5,8,-5,3,24])!\\
\verb!-5!\\

\'Ecrire une fonction qui extrait d'une liste le minimum. Par exemple :

\verb!>>> sansMinimum([5,8,-5,3,24])!\\
\verb![5,8,3,24]!\\

\'Ecrire une fonction qui permet de trier une liste par ordre croissant. Par exemple :

\verb!>>> triMinimum([5,8,-5,3,24])!\\
\verb![-5,3,5,8,24]!






% =======================================================================
% =======================================================================
\setcounter{semaine}{5}
% =======================================================================
% =======================================================================
\nouvellepage



\exercice{Liste au Père Noel}

On imagine ici qu'on va faire notre liste au père noël, et qu'on doit choisir quoi demander. Pour représenter les objets qu'il est possible de commander, on manipulera des listes
de couples (chaîne de caractères, nombre), où la chaîne de caractère est le nom d'un objet, et le
nombre son prix.
On veut écrire une fonction \verb|somme| qui prend en paramètre une liste de couples et renvoie la somme
totale des prix des objets.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

\exercice
 On veut écrire une fonction \verb!somme_liste! qui prend en paramètre une liste de couples
et une liste d'objets et renvoie la somme des prix des objets de la liste.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.


\exercice On veut écrire une fonction \verb!choisir_liste! qui prend en paramètre une liste de couples
et un prix maximal, et renvoie la liste la plus grande possible d'objets en procédant 'naïvement',
c'est-à-dire en prenant le premier objet du catalogue si possible, puis le deuxième, etc.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

\exercice On veut écrire une fonction \verb!choisir_liste! qui prend en paramètre une liste de couples
et un prix maximal, et renvoie la liste la plus grande possible d'objets en procédant 'moins
bêtement', c'est-à-dire en prenant l'objet le moins cher, puis le deuxième moins cher, etc.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.
% =======================================================================
\nouvellepage

\exercice{Modélisation}
On imagine ici que, pour choisir ce qu'on veut commander au Père Noël, on doit sélectionner des objets dans un catalogue. Pour représenter les objets qu'il est possible de commander, c'est à dire les objets du catalogue, on on manipulera des couples (chaîne de caractères, nombre), où la chaîne de caractère est le nom d'un objet, et le nombre son prix.

\question Donner un exemple de \verb!catalogueDuPereNoel! et un exemple de \verb!maCommandeAuPereNoel!

\exercice{La commande est valide}

\question On veut écrire une fonction \verb!estValide! qui prend en paramètre un \verb!cataloguePereNoel! et une \verb!maCommandeAuPereNoel! et qui renvoie si la commande est réalisable (c'est à dire si tous les objets de ma commande sont bien dans le catalogue).

\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.


\exercice{Le cadeau le moins cher}

On veut écrire une fonction \verb!cadeauLeMoinsCher! qui prend en paramètre un \verb!cataloguePereNoel! et une \verb!maCommandeAuPereNoel! et renvoie le nom de l'objet le moins cher de ma commande

\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.


\exercice{Somme}
On veut écrire une fonction \verb!somme! qui prend en paramètre un \verb!cataloguePereNoel! et une \verb!maCommandeAuPereNoel!  et qui renvoie la somme des prix des objets de la commande.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

\exercice{Choisir les cadeaux}
On veut écrire une fonction \verb!choisirLesCadeaux! qui prend en paramètre un \verb!cataloguePereNoel!, une \verb!maCommandeAuPereNoel! et un \verb!prixMaximal!, et qui renvoie la liste la plus grande possible d'objets en procédant "naïvement".
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

\exercice{Choisir les cadeaux}
On veut écrire une fonction \verb!choisirLesCadeaux! qui  renvoie la liste la plus grande possible d'objets en procédant "moins bêtement", c'est-à-dire en prenant l'objet le moins cher, puis le deuxième moins cher, etc.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.




% =======================================================================
\nouvellepage


\exercice{} 
On imagine ici qu'on gère un accueil chez le vétérinaire. Pour chaque personne on sait exactement le temps que va durer le rendez vous. 
Pour simplifier on suppose que tout le monde est arrivé au même moment.
On modélise la file d'attente par une liste de couples (personne, temps) où chaque couple contient
le nom de la personne et le temps que durera son rendez-vous (en minutes). L'ordre de passage est donné par
l'ordre des couples dans la liste.


\exercice{}

\question Donnez un exemple de file d'attente

\exercice
On veut écrire une fonction \verb!estDanLaSalleDAttente! qui prend en paramètre une liste d'attente et le nom d'une personne, et qui renvoie si la personne est effectivement dans la fille d'attente.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb!lePlusRapide! qui prend en paramètre une liste d'attente, et qui renvoie le nom de la personne qui a le temps de rendez-vous le plus petit.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

\exercice{}
 On veut écrire une fonction \verb!temps_attente_total! qui prend en paramètre une liste d'attente et renvoie la somme des temps d'attente des personnes.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

\exercice{}
On veut écrire une fonction \verb!attente! qui prend en paramètre une liste d'attente, et renvoie une liste
de couples (personne,attente) contenant pour chaque personne le temps qu'elle attendra avant de
pouvoir montrer son animal au vétérinaire.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.


\exercice{}
 Afin de minimiser le temps d'attente total des gens, on s'aperçoit que mieux
vaut faire passer en premier les gens dont le rendez-vous ne dure pas longtemps. À l'aide d'un
exemple, montrez que cette propriété semble vraie.
On veut écrire une fonction \verb!meilleur_ordre! qui prend en paramètre une liste d'attente et renvoie une
nouvelle liste qui minimise le temps total d'attente.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

% =======================================================================
\nouvellepage

\exercice{Chez le vétérinaire}


On imagine ici qu'on gère un accueil chez le vétérinaire. Pour chaque personne on sait exacte-
ment le temps que va durer le rendez vous. Pour simplifier on suppose que tout le monde est
arrivé au même moment.
On modélise la file d'attente par une liste de couples (personne, temps) où chaque couple contient
le nom de la personne et le temps que durera son rendez-vous. L'ordre de passage est donné par
l'ordre des couples dans la liste.
On veut écrire une fonction \verb!attente! qui prend en paramètre une liste d'attente, et renvoie une liste
de couples (personne,attente) contenant pour chaque personne le temps qu'elle attendra avant de
pouvoir montrer son animal au vétérinaire.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

\exercice{}
 On veut écrire une fonction \verb!temps_attente_total! qui prend en paramètre une liste d'attente et renvoie la somme des temps d'attente des personnes.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

\exercice
 Afin de minimiser le temps d'attente total des gens, on s'aperçoit que mieux
vaut faire passer en premier les gens dont le rendez-vous ne dure pas longtemps. À l'aide d'un
exemple, montrez que cette propriété semble vraie.
On veut écrire une fonction \verb!meilleur_ordre! qui prend en paramètre une liste d'attente et renvoie une
nouvelle liste qui minimise le temps total d'attente.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.


% =======================================================================
\nouvellepage


\exercice{Capitales}
On considère le code suivant qui donne le nombre d'habitant dans chaque capitale :

\begin{lstlisting}
capitales={'Londres': 8630100, 'Pekin':20693000, 'Tokyo':13189000,
   'Moscou':11541000, 'Jarkarta':10187595, 'Seoul':10528774, 
   'Mexico':8851080}
\end{lstlisting}

\question Quel est le type de \verb!capitales! ?
\question Comment ajouter la capitale Lima avec 8481415 habitants ?
\question Modifier la valeur du nombre d'habitants de la ville de Moscou, car l'ancien nombre date de 2012, par 15512000.
\question Ecrire une fonction retournant le nom de la capitale ayant le plus grand nombre d'habitants.

\exercice{}
On veut écrire une fonction retournant un si une capitale est présente dans mon modèle
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

\exercice{}
On veut écrire une fonction qui renvoie les capitales ayant plus de 12 000 000 habitants.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

\exercice {Continent}
On dispose maintenant d'une variable \verb!continents! qui indique pour chaque capitale  le continent où elle se trouve.

\begin{lstlisting}
continents={'Moscou':'Europe', 'Bangkok':'Asie', 'Tokyo':'Asie',
    'Lima':'Amerique', 'Mexico':' Amerique', 'Pekin':'Asie', 
    'Seoul':'Asie', 'Londres':'Europe', 'Jarkarta':'Asie'}
\end{lstlisting}

On veut écrire une fonction qui renvoie le nombre de capitales par continent.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

On veut écrire une fonction qui renvoie, par continent le nombre de capitales et la
somme totale des habitants.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

% =======================================================================
\nouvellepage

\exercice{} 

Dans cette feuille, on va considérer qu'on a une recette à faire et qu'on a un frigo rempli de
différentes choses.

On modélisera le contenu d'un frigo par des couples (chose, quantité), indiquant pour
chaque chose qu'on a dans le frigo, la quantité présente.

De la même façon, on modélisera une recette par un nombre de personnes et des couples (chose, quantité) qui indique les choses et la quantité nécessaires pour faire la recette pour le bon nombre de personnes.


\exercice{}

\question Donnez des exemples de frigo et de recettes.

\exercice{}
On veut écrire une fonction qui permette à partir du contenu de notre frigo et d'une
recette de savoir si la recette est réalisable ou non.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

\exercice{}
On veut écrire une fonction qui permette à partir du contenu de notre frigo et d'une
recette de savoir quel est le nombre maximum de personnes pour qui on peut cuisiner.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

% =======================================================================
\nouvellepage

\exercice{Recettes et frigo}

Dans cette feuille, on va considérer qu'on a une recette à faire et qu'on a un frigo rempli de
différentes choses.
On modélisera le contenu d'un frigo par une lise de couples (chose, quantité), indiquant pour
chaque chose qu'on a dans le frigo, la quantité présente.
De la même façon, on modélisera une recette par une nombre de personnes et une liste de couples.
\question Donnez des exemples de frigo et de recettes.

\exercice{}
 On veut écrire une fonction qui permette à partir du contenu de notre frigo et d'une
recette de savoir si la recette est réalisable ou non.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.

\exercice{}
On veut écrire une fonction qui permette à partir du contenu de notre frigo et d'une
recette de savoir quel est le nombre maximum de personnes pour qui on peut cuisiner.
\question Proposez des exemples d'appels pour cette fonction.
\question \'Ecrire cette fonction en python.



\end{document}
